\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[total={17cm,25cm}]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{pifont}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{paralist}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{picture}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{paralist}
% \usepackage{graphics}
\usepackage{picture}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5} 
\newcommand{\myuv}[1]{\quotedblbase #1\textquotedblleft}
\newcommand{\YES}{\color{green} \ding{52}}
\newcommand{\NO}{\color{red} \textbf{X} }
\renewcommand{\labelitemi}{--}

%\pagenumbering{gobble}
%\pagestyle{fancy}
\headheight 35pt

\begin{document}
%
%\begin{titlepage}
%\begin{center}
%
%% Upper part of the page. The '~' is needed because \\
%% only works if a paragraph has started.
%%\includegraphics[width=0.15\textwidth]{./logo}~\\[1cm]
%
%\textsc{\Huge{Vysoké učení technické v~Brně}\\
%\vspace{\stretch{0.0130}}
%\Large{Fakulta informačních technologií}}\\
%\vspace{\stretch{0.381}}
%\includegraphics[width=0.8\textwidth]{imgs/logo.pdf} \\[1cm]
%
%%\textsc{\Large Lékárna}\\[0.5cm]
%
%\textsc{\Large Podnikový management 2015}\\[0.5cm]
%
%
%
%% Title
%
%{ \huge \bfseries Semestrální projekt \\[5cm] }
%
%% Author and supervisor
%\begin{minipage}{0.4\textwidth}
%\begin{flushleft} \large
%%\emph{Autoři:}\\
%%Alena \textsc{Obluková} - xobluk00\\
%Bc. Jiří \textsc{Semmler} - 155945\\
%\end{flushleft}
%\end{minipage}
%\begin{minipage}{0.4\textwidth}
%\begin{flushright} \large
%\end{flushright}
%\end{minipage}
%
%\vfill
%
%% Bottom of the page
%{\large \today}
%
%\end{center}
%\end{titlepage}

\begin{center}

{\Huge Carry look ahead parallel binary adder}\\
{\huge  dokumentace}\\
{\large PRL, FIT VUT 2016}\\
% Author and supervisor
Bc. Jiří Semmler - \texttt{xsemml01}\\
\today
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Rozbor algoritmu}

Algoritmus \textbf{Carry look ahead parallel binary adder} (dále CLAPBA) je paralelní algoritmus pro sčítání binárních čísel využívající výpočet \textit{carry} sumou prefixů. Algoritmus pracuje s procesory ve struktuře binárního stromu, kde listové procesory reprezentují vstupní a následně výstupní bity. Algoritmus sečte čísla $X=x_{n-1}x_{n-2}...x_{0}$ a $Y=y_{n-1}y_{n-2}...y_{0}$ v $log(n)$ krocích, protože před samotným součtem se spočtou hodnoty \textit{carry} $C=c_{n-1}c_{n-2}...c_{0}$ a výpočet pro provede paralelně jako $z_i = x_i + y_i + c_i$. Algoritmus provede postupně následující kroky:

%Výpočet carry bitů se provádí v následujících krocích:
\begin{enumerate}
\item Každý listový procesor si spočte hodnotu $d_i$\footnote{Model PRAM, str.27 [online]. In: . Dostupné z: http://www.fit.vutbr.cz/study/courses/PDA/private/www/h006.pdf}.
\item Spočte se suma prefixů dle operace $\Theta$. Výstupem operace je posloupnost \textit{carry bitů}. Tato operace pracuje v logaritmickém čase.
\begin{center}
  \begin{tabular}{ | c || c |c | c | }
    \hline
    $\Theta$ & \textbf{s} & \textbf{p} & \textbf{g} \\ \hline \hline
    \textbf{s} & s & s & s \\ \hline
    \textbf{p} & s & p & g \\ \hline
    \textbf{g} & g & g & g \\ \hline

  \end{tabular}
\end{center}
\item Provede se samotný součet $z_i = x_i + y_i + c_i$ a detekuje se přetečení.
\end{enumerate}




\section{Popis implementace}
Algoritmus je implementován v jazyce C++ využívající OpenMPI pro práci s paralelními zdroji. Každý procesor je unikátně identifikován svým \texttt{ID} vzrůstající lineárně od nuly po $2n-1$, čehož je využito pro tvorbu a manupilaci binárního stromu. Pro adresování uzlů jsou vytvořeny explicitní funkce \texttt{getParentID(), getLeftLeaf(). getRightNeighbor()} apod. Samostatně je také vyvedena funkce \texttt{readFileAndDistribute()}, která načítá data ze vstupního souboru (s kompletní režií) a zasílá je listům. Tuto funkci volá pouze kořenový uzel.

\subsection{Komunikační protokol}

\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{imgs/komunikace.pdf} \\
\end{center}
V komunikačním diagramu vidíme, že nejdříve jsou listům distribuovány bity ze vstupního souboru. Tuto operaci provádí kořenový uzel, ale prakticky by to mohl provést kdokoliv jiný. Následně je určena hodnota listu z množiny hodnot algebry $\Theta$\footnote{Model PRAM, str.27 [online]. Dostupné z: http://www.fit.vutbr.cz/study/courses/PDA/private/www/h006.pdf} a provedena operace \textbf{up sweep} a \textbf{down sweep}. Po provedení těchto operací jsou posunuty hodnoty listů doleva, detekováno \textit{carry} a určena výsledná binární hodnota bitu, který procesor reprezentuje. Všechny zmíněné operace jsou ve zdrojovém kódu uzavřeny do samostatných logických bloků a řádně komentovány.
\subsection{Vstup a výstup}
\subsubsection{Vstup}
Program očekává jako parametr cestu k souboru. Počet procesorů je uveden při spuštení paralelního prostředí. Je přoložen skript test.sh, který implicitně, není-li uvedeno jinak, pracuje se souborem \textit{numbers} a očekává validní počet procesorů (celého stromu, tedy $2n-1$, při $n$-bitových číslech).
\subsubsection{Výstup}
Výstupem programu je posloupnost bitů, které jsou výsledkem součtu. Pořadí výstupu je náhodné a bity jsou indexovány procesory, které je vypsaly. Dojde-li k přetečení na úrovni nejlevějšího procesoru listové úrovně stromu, vypíše se příznak \textit{overflow}.
%Pozor, počtem procesorů udáváme velikost stromu, tedy počet listových procesorů, které reprezentují bitovou délku výstupního binárního čísla.
K přetečení dojde pouze, pokud součet přeteče celou listovou posloupnost, nikoliv pokud součet přeteče délku většího ze vstuních binárních čísel. Tedy přetečení můžeme čekat pouze pokud alespoň jedno ze vstupních čísel je zarovnáno na délku $2^k$. Je tedy zřejmé, že pro dvě šestibitová čísla nikdy nesignalizujeme  přetečení.
\section{Experimentování}
%Cílem této kapitoly je experimentálně ověřit definované vlastnosti v úvodní kapitole, zejména ověřit lineární časovou složitost algoritmu.
\subsection{Způsob experimentování}
Experimentování budeme provádět měřením času výpočtu a budeme očekávat logaritmické časové chování vzhledem k počtu procesorů. Pro délky sčítaných čísel menší, než počet listů se složitost nemění, protože je číslo zleva doplněno nulami.  Pro eliminaci chyby způsobené špičkovým vytížením systému budeme experimenty dávkově opakovat a použijeme medián hodnot. Časové kvantum budeme určovat jako rozdíl časových razítek funkce \texttt{MPI\_Wtime()} před a po běhu algoritmu.




\subsection{Očekávané výsledky}
Budeme se snažit experimentálně ověřit logaritmickou časovou složitost algoritmu $O(log(n))$. Tuto složitost jsme určili jako součet složitostí jednotlivých kroků algoritmu
\begin{itemize}
\item $O(1)$ konstatní složitost - výpočet hodnoty $d_i$; výpočet  $z_i$
\item $O(log(n))$ logaritmická složitost - up sweep; down sweep. Jedná se o průchod binárním stromem.
%\item celková časová složitost je tedy
\end{itemize}

\subsection{Naměřené výsledky}
Měření bylo provedeno dle definovaného způsobu a hodnoty zaznamenány do následujícího archu XXX. Agregované (medián) výsledky vidíme přehledně na následujícím grafu. Je zřejmé, že křivka aproximuje logaritmu, tedy jsme ověřili logaritmickou složitost.

\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{imgs/graf.png}
\end{center}
\subsection{Diskuze}
Podařilo se implementovat algoritmus Carry look ahead parallel binary adder v paralelním prostředí a následně experimentálně ověřit logaritmickou časovou složitost. Zároveň byl algoritmus rozíšřen o detekci přetečení, což odpovídá požadovanému zadání.

%. Algortimus by bylo možné optimalizovat pro zjednodušení komunikace, protože se v jeho naivní podobě provádí distribuce $x_i$ a $y_i$ hodnot jako zasílání dvou zpráv a zároveň je ručně implementována procedura \texttt{scan}, místo které bychom mohlo použít knihovní řešení.

\end{document}
